---
author: Mireille Coilhac, Valérie Mousseaux et Jean-Louis Thirot
title: Arbres - ABR
tags:
  - 8-arbre
---

## I. Objectifs des ABR ou **A**rbres **B**inaires de **R**echerche

!!! info "ABR"

    👉 Un arbre binaire de recherche (ABR) est un arbre binaire dans lequel chaque nœud possède une clé, telle que chaque nœud du sous-arbre gauche ait une clé strictement inférieure à celle du nœud considéré, et que chaque nœud du sous-arbre droit possède une clé supérieure ou égale à celle-ci — selon la mise en œuvre de l'ABR, on pourra interdire ou non des clés de valeur égale.
    
    😀 Un arbre binaire de recherche permet des opérations rapides pour rechercher une clé, insérer ou supprimer une clé. 

    > Source : https://fr.wikipedia.org/wiki/Arbre_binaire_de_recherche

    ![ABR 1](images/ABR_1.png){ width=80%; : .center }

    > Source de l'image : http://ressources.unisciel.fr/algoprog/s46bst/emodules/br00macours1/res/br00cours-texte-xxx.pdf

!!! info "Définition"

     En informatique, un arbre binaire de recherche ou ABR (en anglais, **b**inary **s**earch **t**ree ou **BST**) est une structure de données représentant un ensemble dont les clés appartiennent à un ensemble totalement ordonné.

    Les opérations caractéristiques sur les arbres binaires de recherche sont l’**insertion**, la **suppression**, et la **recherche** d’une valeur. Ces opérations sont peu couteuses si l’arbre n’est pas trop déséquilibré.

    💡 En pratique, les valeurs sont des clés permettant d’accéder à des enregistrements. 

!!! abstract "Définition d'un ABR :heart:"

    Un **arbre binaire de recherche** est un arbre binaire dont les valeurs des nœuds (valeurs qu'on appelle étiquettes, ou clés) vérifient la propriété suivante :

    - l'étiquette d'un nœud est **supérieure ou égale** à celle de **chaque** nœud de son **sous-arbre gauche**.
    - l'étiquette d'un nœud est **strictement inférieure** à celle du **chaque** nœud de son **sous-arbre droit**.

    ![exABR.png](images/exABR.png){ width=60%; : .center }

    * À noter que l'arbre 3 (qui est bien un ABR) est appelé **arbre filiforme**. 

    * L'arbre 5 n'est pas un ABR à cause de la feuille 9, qui fait partie du sous-arbre gauche de 3 sans lui être inférieure.

    * **Remarque :** on pourrait aussi définir un ABR comme un arbre dont le parcours infixe est une suite croissante.


!!! info "Une définition plus "mathématique""

     Soit E un ensemble muni d’une relation d’ordre total, et soit A un arbre binaire portant des valeurs de E. L’arbre A est un arbre binaire de recherche si pour tout nœud p de A, la valeur de p est strictement plus grande que les valeurs figurant dans son sous-arbre gauche et strictement plus petite que les valeurs figurant dans son sous-arbre droit. Cette définition suppose donc qu’une valeur n’apparaît au plus qu’une seule fois dans un arbre de recherche.

    ⚠️ Attention, nous verrons dans ce cours d'autres définitions possibles des ABR, légèrement différentes (possibilités de clés identiques notamment, que l'on peut appeler des "doublons").
  
    😉 A chaque fois, la définition des ABR sera précisée.


## II. Utilisation de binarytree pour créer un ABR et rechercher une clé 

<!--- 
???+ question "TD 1"

    Après avoir téléchargé le fichier, vous pourrez le lire à partir de [Basthon](https://notebook.basthon.fr/){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

    🌐 TD à télécharger : Fichier `TP1_ABR_sujet.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP1_ABR_sujet.ipynb)

    ⏳ La correction viendra bientôt ... 
-->

<div class="centre">
<iframe 
src="https://notebook.basthon.fr/?from={{ page.canonical_url }}../a_telecharger/TP1_ABR_sujet.ipynb"
width="900" height="900" 
frameborder="0" 
allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
</iframe>
</div>

😀 Voici une correction ... 

<div class="centre">
<iframe 
src="https://notebook.basthon.fr/?from={{ page.canonical_url }}../a_telecharger/TP1_ABR_corr.ipynb"
width="900" height="900" 
frameborder="0" 
allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
</iframe>
</div>

<!---  correction dans iframe
😀 Voici une correction ... 
<div class="centre">
<iframe 
src="https://notebook.basthon.fr/?from={{ page.canonical_url }}../a_telecharger/TP1_ABR_corr.ipynb"
width="900" height="900" 
frameborder="0" 
allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
</iframe>
</div>
-->

<!--- La correction à télécharger plus tard A SORTIR DE L'ADMONITION
😀 Voici une correction ... 
⏳ La correction viendra bientôt ... 
👉 Bien sortir ce commentaire de l'admonition en supprimant l'indentation
🌐 Fichier `TP1_ABR_corr.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP1_ABR_corr.ipynb)
-->


!!! info "Vidéo Lumni"

    Dans la vidéo qui suit, la définition d'un ABR est légèrement différente de celle que nous venons de voir. 

    [ABR sur Lumni](https://revoir.tv5monde.com/toutes-les-videos/culture/les-cours-lumni-lycee-cours-du-11-12-2020-3){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }


## III. Implémentation itérative et récursive d'un ABR, recherche de clé et insertion 

<!--- 
???+ question "TD 2"

    Après avoir téléchargé le fichier, vous pourrez le lire à partir de [Basthon](https://notebook.basthon.fr/){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

    🌐 TD à télécharger : Fichier `TP2_ABR_sujet.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP2_ABR_sujet.ipynb)

    ⏳ La correction viendra bientôt ... 
-->

<div class="centre">
<iframe 
src="https://notebook.basthon.fr/?from={{ page.canonical_url }}../a_telecharger/TP2_ABR_sujet.ipynb"
width="900" height="900" 
frameborder="0" 
allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
</iframe>
</div>


😀 Voici une correction ... 

<div class="centre">
<iframe 
src="https://notebook.basthon.fr/?from={{ page.canonical_url }}../a_telecharger/TP2_ABR_corr.ipynb"
width="900" height="900" 
frameborder="0" 
allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
</iframe>
</div>

<!---
😀 Voici une correction ... 
⏳ La correction viendra bientôt ... 
<div class="centre">
<iframe 
src="https://notebook.basthon.fr/?from={{ page.canonical_url }}../a_telecharger/TP2_ABR_corr.ipynb"
width="900" height="900" 
frameborder="0" 
allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
</iframe>
</div>
-->

<!--- La correction à télécharger plus tard A SORTIR DE L'ADMONITION
⏳ La correction viendra bientôt ... 
😀 Voici une correction ... 
👉 Bien sortir ce commentaire de l'admonition en supprimant l'indentation
🌐 Fichier `TP2_ABR_corr.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP2_ABR_corr.ipynb)
-->


## IV. Utilisation d'un ABR 

!!! info "⌛ Avant de commencer"

    Vous devez travailler sur [Basthon](https://notebook.basthon.fr/){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

    Télécharger dans **le même dossier** :  

    * 🌐 Fichier `liste_mots.txt` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/liste_mots.txt)

    * 🌐 TD `TP3_ABR_sujet.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP3_ABR_sujet.ipynb)

    😀 Voici une correction ... 

    * 🌐 Fichier `liste_mots.txt` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/liste_mots.txt)

    * 🌐 Correction du TD `TP3_ABR_corr.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP3_ABR_corr.ipynb)
    

<!--- 
Télécharger dans le même dossier :
⏳ La correction viendra bientôt ... 
😀 Voici une correction ... 

* 🌐 Fichier `liste_mots.txt` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/liste_mots.txt)

* 🌐 Correction du TD `TP3_ABR_corr.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP3_ABR_corr.ipynb)
-->

## V. Bilan

!!! info "✍ A noter :"

    👉 Un arbre binaire de recherche (ABR) est une structure qui permet une recherche de façon très efficace .

    😊 La recherche dans un ABR équilibré est de coût **logarithmique**

## Crédits

Jean-Louis Thirot , Mireille Coilhac, Valérie Mousseaux, Gilles Lassus